
\section*{Meeting Woche 2}

\begin{table}[h!]
	\begin{tabularx}{\textwidth}{l X }
		Ort & 2.103 \\
		Datum & 22.09.2020 \\
		Zeit & 11:00 \\
		Betreuer & Prof. Beat Stettler\\
		Teilnehmer & Janik Schlatter, Mike Schmid \\
	\end{tabularx}
\end{table}

\paragraph{Agenda}
\begin{enumerate}
	\item Projektplan
	\item Abzugebene Dokumente
	\item Experte \& Gegenleser
	\item Arbeitspackete
	\item Aufgabenstellung
	\item Beschaffung Mobilgeräte
	\item Messkammer
\end{enumerate}

\paragraph{Entscheidungen}
\begin{enumerate}
	\item Die Rückmeldung für den Projektplan wird noch folgen. 
	Es wird noch ein aktualisierter Projektplan zusammen mit den Technischen 
	Risiken nachgereicht.
	\item Die Studenten stellen eine Liste der abzugebenden Dokumente zusammen, 
	welche vom Dozenten bestätigt wird.
	\item Der Experte \& Gegenleser sind momentan noch nicht definiert. 
	Die Personen werden zu einem späteren Zeitpunkt bekannt gegeben.
	\item Die Arbeitspackete werden, wo sinvoll erstellt.
	\item Es soll die Aufgabenstellung vom AVT übernommen werden.
	\item Es wird noch abgeklärt welche Mobilgeräte zur Verfügung stehen / 
	benötigt werden. 
	\item Das ICOM unterhält eine Antennenmesskammer. 
	Die Studenten organisieren die Reservationen für die Messkammer selber.
\end{enumerate}
\clearpage 

\paragraph{Abzugebendes}
\begin{tabbing}
	\begin{tabu} to \linewidth {l X l }
        \toprule
        \textbf{Wer} & \textbf{Was} & \textbf{Bis} \\
		\midrule
		Janik, Mike & Projektplan \& Technische Risiken & 22.09.2020 \\
		Janik, Mike & Liste abzugebende Dokumente & 25.09.2020 \\
		\bottomrule
    \end{tabu}
\end{tabbing}

\paragraph{Nächste Termine} \hfill
\begin{table}[h!]
	\begin{tabularx}{\textwidth}{l X }
		Termin & 29.09.2020 \\
	\end{tabularx}
\end{table}

\clearpage